# raft

## 问题分解

Raft将一致性问题分解成了几个相对独立的子问题：

- **领导选举(Leader Election)**
  当系统初始化或者当Leader宕机的时候，会选举出一个新的Leader。
- **日志复制(Log Replication)**
  Leader必须从客户端接收日志然后复制到集群中的其他节点，并且强制要求其他节点的日志保持和自己相同。
- **安全性(Safety)**
  如果有任何的服务器节点已经应用了一个确定的日志条目到它的状态机中，那么其他服务器节点不能在同一个日志索引位置应用一个不同的指令。

## 节点状态(State)

在任何时刻，每一个服务器节点都处于这三个状态之一：

- 领导人(Leader)
- 候选人(Candidate)
- 跟随者(Follower)

在通常情况下，系统中只有一个领导人并且其他的节点全部都是跟随者。跟随者都是被动的：他们不会发送任何请求，只是简单的响应来自领导者或者候选人的请求。领导人处理所有的客户端请求（如果一个客户端和跟随者联系，那么跟随者会把请求重定向给领导人）。候选人，是用来描述的选举新领导人时使用。

![raft_member_state](distributed-storage/image/raft_member_state.png)

## 任期(Term)

Raft把时间分割成任意长度的任期。任期用连续的整数标记。每一段任期从一次选举开始，一个或者多个候选人尝试成为领导者。如果一个候选人赢得选举，然后他就在接下来的任期内充当领导人的职责。在某些情况下，一次选举过程会造成选票的瓜分。在这种情况下，这一任期会以没有领导人结束；一个新的任期（和一次新的选举）会很快重新开始。Raft保证了在一个给定的任期内，最多只有一个领导者。

不同的服务器节点可能多次观察到任期之间的转换，但在某些情况下，一个节点也可能观察不到任何一次选举或者整个任期全程。任期在Raft算法中充当逻辑时钟的作用，这会允许服务器节点查明一些过期的信息比如陈旧的领导者。每一个节点存储一个当前任期号，这一编号在整个时期内单调的增长。当服务器之间通信的时候会交换当前任期号；如果一个服务器的当前任期号比其他人小，那么他会更新自己的编号到较大的编号值。如果一个候选人或者领导者发现自己的任期号过期了，那么他会立即恢复成跟随者状态。如果一个节点接收到一个包含过期的任期号的请求，那么他会直接拒绝这个请求。

## 节点数据

**在所有服务器上持久存在的：（在响应远程过程调用 RPC 之前稳定存储的）**

| 名称          | 描述                                |
| ----------- | --------------------------------- |
| currentTerm | 服务器最后知道的任期号（从0开始递增）               |
| votedFor    | 在当前任期内收到选票的候选人 id（如果没有就为 null）    |
| log[]       | 日志条目；每个条目包含状态机的要执行命令和从领导人处收到时的任期号 |

**在所有服务器上不稳定存在的：**

| 名称          | 描述                        |
| ----------- | ------------------------- |
| commitIndex | 已知的被提交的最大日志条目的索引值（从0开始递增） |
| lastApplied | 被状态机执行的最大日志条目的索引值（从0开始递增） |

**在领导人服务器上不稳定存在的：（在选举之后初始化的）**

| 名称           | 描述                                       |
| ------------ | ---------------------------------------- |
| nextIndex[]  | 对于每一个服务器，记录需要发给它的下一个日志条目的索引（初始化为领导人上一条日志的索引值+1） |
| matchIndex[] | 对于每一个服务器，记录已经复制到该服务器的日志的最高索引值（从0开始递增）    |

## RPCs

Raft算法中服务器节点之间通信使用远程过程调用（RPCs），并且基本的一致性算法只需要两种类型的RPCs。请求投票（RequestVote）RPCs由候选人在选举期间发起，然后附加条目（AppendEntries）RPCs由领导人发起，用来复制日志和提供一种心跳机制。为了在服务器之间传输快照增加了第三种RPC。当服务器没有及时的收到RPC的响应时，会进行重试，并且他们能够并行的发起RPCs来获得最佳的性能。

## 安全原则

**Raft算法保证这些特性任何时刻都成立。**

| 原则                            | 描述                                       |
| ----------------------------- | ---------------------------------------- |
| 选举安全原则（Election Safety）       | 一个任期（term）内最多允许有一个领导人被选上                 |
| 领导人只增加原则（Leader Append-Only）  | 领导人永远不会覆盖或者删除自己的日志，它只会增加条目               |
| 日志匹配原则（Log Matching）          | 如果两个日志在相同的索引位置上的日志条目的任期号相同，那么我们就认为这个日志从头到这个索引位置之间的条目完全相同 |
| 领导人完全原则（Leader Completeness)  | 如果一个日志条目在一个给定任期内被提交，那么这个条目一定会出现在所有任期号更大的领导人中 |
| 状态机安全原则（State Machine Safety） | 如果一个服务器已经将给定索引位置的日志条目应用到状态机中，则所有其他服务器不会在该索引位置应用不同的条目 |

## 领导选举(Leader Election)

**Raft使用一种心跳机制来触发领导人选举**。

当服务器程序启动时，他们都是跟随者身份。一个服务器节点要想继续保持着跟随者状态除非他从领导人或者候选者处接收到有效的 RPCs。领导者周期性的向所有跟随者发送心跳包（不包含日志项内容的附加日志项 RPCs）来维持自己的权威。如果一个跟随者在一段时间里没有接收到任何消息，也就是选举超时，然后他就会认为系统中没有可用的领导者然后开始进行选举以选出新的领导者。

要开始一次选举过程，跟随者先要增加自己的当前任期号并且转换到候选人状态。然后他会并行的向集群中的其他服务器节点发送请求投票的 RPCs 来给自己投票。候选人会继续保持着当前状态直到以下三件事情之一发生：

- 他自己赢得了这次的选举
  当一个候选人从整个集群的大多数服务器节点获得了针对同一个任期号的选票，那么他就赢得了这次选举并成为领导人。每一个服务器最多会对一个任期号投出一张选票，按照先来先服务的原则。要求大多数选票的规则确保了最多只会有一个候选人赢得此次选举。一旦候选人赢得选举，他就立即成为领导人。然后他会向其他的服务器发送心跳消息来建立自己的权威并且阻止新的领导人的产生。
- 其他的服务器成为领导者
  在等待投票的时候，候选人可能会从其他的服务器接收到声明它是领导人的附加日志项 RPC。如果这个领导人的任期号（包含在此次的 RPC中）不小于候选人当前的任期号，那么候选人会承认领导人合法并回到跟随者状态。 如果此次 RPC 中的任期号比自己小，那么候选人就会拒绝这次的 RPC 并且继续保持候选人状态。
- 一段时间之后没有任何一个获胜的人
  第三种可能的结果是候选人既没有赢得选举也没有输：如果有多个跟随者同时成为候选人，那么选票可能会被瓜分以至于没有候选人可以赢得大多数人的支持。当这种情况发生的时候，每一个候选人都会超时，然后通过增加当前任期号来开始一轮新的选举。然而，没有其他机制的话，选票可能会被无限的重复瓜分。

![raft_leader_election](distributed-storage/image/raft_leader_election.jpg)

**3节点leader宕机场景1：**
假设ABC 3节点，A是leader，原来大家共识为`<term: 2, index: 1>`，然后A在处理`<term: 2, index: 2>`时宕机，B接受了`<term: 2, index: 2>`，而C丢包了，当B接收到C的选主请求时发现自己的数据`<index: 2>`比C新`<index: 1>`，而C会同意B的选主，因此B会成为新leader。

## 随机选举超时时间

Raft算法使用随机选举超时时间的方法来确保很少会发生选票瓜分的情况，就算发生也能很快的解决。为了阻止选票起初就被瓜分，选举超时时间是从一个固定的区间（例如150-300毫秒）随机选择。这样可以把服务器都分散开以至于在大多数情况下只有一个服务器会选举超时；然后他赢得选举并在其他服务器超时之前发送心跳包。同样的机制被用在选票瓜分的情况下。每一个候选人在开始一次选举的时候会重置一个随机的选举超时时间，然后在下次选举之前一直等待；这样减少了在新的选举中另外的选票瓜分的可能性。

## 日志复制(Log Replication)

一旦一个领导人被选举出来，他就开始为客户端提供服务。客户端的每一个请求都包含一条被复制状态机执行的指令。领导人把这条指令作为一条新的日志条目附加到日志中去，然后并行的发起附加条目 RPCs 给其他的服务器，让他们复制这条日志条目。**当这条日志条目被安全的复制，领导人会应用这条日志条目到它的状态机中然后把执行的结果返回给客户端。**如果跟随者崩溃或者运行缓慢，再或者网络丢包，**领导人会不断的重复尝试附加日志条目 RPCs （尽管已经回复了客户端）直到所有的跟随者都最终存储了所有的日志条目。**

![raft_log_replication](distributed-storage/image/raft_log_replication.jpg)

![raft_commit_log](distributed-storage/image/raft_commit_log.png)

## 领导人与跟随者日志不一致

在正常的操作中，领导人和跟随者的日志保持一致性，所以附加日志 RPC 的一致性检查从来不会失败。然而领导人崩溃的情况会使得日志处于不一致的状态（旧领导人可能还没有完全复制所有的日志条目）。这种不一致问题会在一系列的领导人和跟随者崩溃的情况下加剧。跟随者可能会丢失一些在新领导人中有的日志条目，他也可能拥有一些领导人没有的日志条目，或者两者都发生。丢失或者多出日志条目可能会持续多个任期。

![raft_log_mismatch](distributed-storage/image/raft_log_mismatch.png)

在 Raft 算法中，领导人处理不一致是通过强制跟随者直接复制自己的日志来解决了。这意味着在跟随者中的冲突的日志条目会被领导人的日志覆盖。

**要使得跟随者的日志进入和自己一致的状态，领导人必须找到最后两者达成一致的地方，然后删除从那个点之后的所有日志条目，发送自己的日志给跟随者。所有的这些操作都在进行附加日志 RPCs 的一致性检查时完成。**领导人针对每一个跟随者维护了一个 nextIndex，这表示下一个需要发送给跟随者的日志条目的索引地址。当一个领导人刚获得权力的时候，他初始化所有的 nextIndex 值为自己日志中的最后一条。如果一个跟随者的日志和领导人不一致，那么在下一次的附加日志 RPC 时的一致性检查就会失败。在被跟随者拒绝之后，领导人就会减小 nextIndex 值并进行重试。最终 nextIndex 会在某个位置使得领导人和跟随者的日志达成一致。**当这种情况发生，附加日志 RPC 就会成功，这时就会把跟随者冲突的日志条目全部删除并且加上领导人的日志。**一旦附加日志 RPC 成功，那么跟随者的日志就会和领导人保持一致，并且在接下来的任期里一直继续保持。

## 解决冲突的性能优化

如果需要的话，算法可以通过减少被拒绝的附加日志 RPCs 的次数来优化。例如，当附加日志 RPC 的请求被拒绝的时候，跟随者可以包含冲突的条目的任期号和自己存储的那个任期的最早的索引地址。借助这些信息，领导人可以减小 nextIndex 越过所有那个任期冲突的所有日志条目，这样就变成每个任期需要一次附加条目 RPC 而不是每个条目一次。**在实践中，我们十分怀疑这种优化是否是必要的，因为失败是很少发生的并且也不大可能会有这么多不一致的日志。**

通过这种机制，领导人在获得权力的时候就不需要任何特殊的操作来恢复一致性。他只需要进行正常的操作，然后日志就能自动的在回复附加日志 RPC 的一致性检查失败的时候自动趋于一致。**领导人从来不会覆盖或者删除自己的日志**。

日志复制机制展示出了一致性特性：Raft 能够接受，复制并应用新的日志条目只要大部分的机器是工作的；**在通常的情况下，新的日志条目可以在一次 RPC 中被复制给集群中的大多数机器**，并且单个的缓慢的跟随者不会影响整体的性能。

## 领导人选举的限制

在任何基于领导人的一致性算法中，领导人都必须存储所有已经提交的日志条目。在某些一致性算法中，例如 Viewstamped Replication，一个人可以被选举为领导人即使他一开始并没有包含所有已经提交的日志条目。这种算法包含一些额外的机制来识别丢失的日志条目并把他们传送给新的领导人，要么是在选举阶段要么在之后很快进行。不幸的是，这种方法会导致相当大的额外的机制和复杂性。**Raft使用了一种更加简单的方法，它可以保证所有之前的任期号中已经提交的日志条目在选举的时候都会出现在新的领导人中，不需要传送这些日志条目给领导人。这意味着日志条目的传送是单向的，只从领导人传给跟随者，并且领导人从不会覆盖本地日志中已经存在的条目。**

**候选人日志至少跟大多数一样新。**Raft使用投票的方式来阻止候选人赢得选举除非这个候选人包含了所有已经提交的日志条目。如果候选人的日志至少和大多数的服务器节点一样新，那么他一定持有了所有已经提交的日志条目。

Raft通过比较两份日志中最后一条日志条目的**索引值和任期号**定义谁的日志比较新。**如果两份日志最后的条目的任期号不同，那么任期号大的日志更加新。如果两份日志最后的条目任期号相同，那么日志比较长的那个就更加新。**term优先于index可能会导致日志最长的服务器不会优先当选为主。

## 提交之前任期内的日志

**领导人知道一条当前任期内的日志记录是可以被提交的只要它被存储到了大多数的服务器上。**如果一个领导人在提交日志条目之前崩溃了，未来后续的领导人会继续尝试复制这条日志记录。然而，一个领导人不能断定一个之前任期里的日志条目被保存到大多数服务器上的时候就一定已经提交了。（当日志确实被保存在了大部分服务器上，但是可能没有来得及提交）。下图展示了一种情况，一条已经被存储到大多数节点上的老日志条目，也依然有可能会被未来的领导人覆盖掉。

![raft_log_conflict](distributed-storage/image/raft_log_conflict.png)

> - (a) S1是领导者(term=2)，部分的复制了索引位置 2 的日志条目。
> - (b) S1崩溃了，然后S5在任期3里通过S3、S4和自己的选票赢得选举，然后从客户端接收了一条不一样的日志条目放在了索引2处。
> - (c) S5又崩溃了，S1重新启动(term=4)，选举成功，开始复制日志。来自任期2的那条日志已经被复制到了集群中的大多数机器上，但是还没有被提交。
> - (d) 如果S1又崩溃了，S5可以重新被选举成功（通过来自 S2，S3 和 S4 的选票），然后覆盖了他们在索引 2 处的日志。
> - (e) 但如果S1在崩溃之前，在自己的任期里复制了日志条目到大多数机器上。然后这个条目就会被提交（S5 就不可能选举成功）。在这个时候，之前的所有日志就会被正常提交处理。

**为了解决这种情况的问题，Raft通过计算副本数目的方式，使得永远不会提交一个之前任期内的日志条目。**通过计算副本数目，**只有领导人当前任期里的日志条目可以被提交，一旦当前任期的日志条目以这种方式被提交，那么由于日志匹配特性，之前的日志条目也都会被间接的提交。**在某些情况下，领导人可以安全的知道一个老的日志条目是否已经被提交（例如，该条目是否存储到所有服务器上），但是Raft为了简化问题使用一种更加保守的方法。

**当领导人复制之前任期里的日志时，Raft会在提交规则上产生额外的复杂性是因为所有的日志条目都保留原始的任期号。**在其他的一致性算法中，如果一个新的领导人要重新复制之前的任期里的日志时，它必须使用当前新的任期号。**Raft使用的方法更加容易判断出日志，因为他们全程都使用同一个任期号。**

## 安全性论证

在给定了完整的 Raft 算法之后，我们现在可以更加精确的讨论领导人完全性特性。**我们假设领导人完全性特性不存在的（前提）**，然后我们推出矛盾来。假设任期 T 的领导人（领导人 T）在任期内提交了一条日志条目，但是这条日志条目没有被存储到该领导人未来某个任期的日志中。**设大于 T 的最小任期 U 的领导人 U 没有这条日志条目。**

![raft_safety](distributed-storage/image/raft_safety.png)

> 如果 S1（任期 T 的领导者）提交了一条新的日志在它的任期里，然后 S5 在之后的任期 U 里被选举为领导人，然后至少会有一个机器，如 S3，既拥有来自 S1 的日志，也给 S5 投票了。

尤其注意前提假设，论证如下：

1. 在领导人 U 选举的时候一定没有那条被提交的日志条目（领导人从不会删除或者覆盖任何条目）。
2. 领导人 T 复制这条日志条目给集群中的大多数节点，同时，领导人U 从集群中的大多数节点赢得了选票。因此，至少有一个节点（投票者、选民）同时接受了来自领导人T 的日志条目，并且给领导人U 投票了，如图 9。这个投票者是产生这个矛盾的关键。
3. 这个投票者必须在【给领导人 U 投票之前】先接受了从领导人 T 发来的已经被提交的日志条目；否则他就会拒绝来自领导人 T 的附加日志请求（因为此时他的任期号会比 T 大）。
4. 投票者在给领导人 U 投票时依然保有这条日志条目，**因为任何中间的领导人都包含该日志条目（根据上述的假设），**领导人从不会删除条目，并且跟随者只有和领导人冲突的时候才会删除条目。
5. 投票者把自己选票投给领导人 U 时，领导人 U 的日志必须和投票者自己一样新。这就导致了两者矛盾之一。
6. 首先，如果投票者和领导人 U 的最后一条日志的任期号相同，那么领导人 U 的日志至少和投票者一样长，所以领导人 U 的日志一定包含所有投票者的日志。这是另一处矛盾，因为投票者包含了那条已经被提交的日志条目，但是在上述的假设里，领导人 U 是不包含的。
7. 除此之外，领导人 U 的最后一条日志的任期号就必须比投票人大了。此外，他也比 T 大，因为投票人的最后一条日志的任期号至少和 T 一样大（他包含了来自任期 T 的已提交的日志）。**创建了领导人 U 最后一条日志的之前领导人一定已经包含了那条被提交的日志（根据上述假设，领导人 U 是第一个不包含该日志条目的领导人）。**所以，根据日志匹配特性，领导人 U 一定也包含那条被提交当然日志，这里产生矛盾。
8. 这里完成了矛盾。**因此，所有比 T 大的领导人一定包含了所有来自 T 的已经被提交的日志。**
9. **日志匹配原则保证了未来的领导人也同时会包含被间接提交的条目**。

通过领导人完全特性，我们就能证明图中的状态机安全特性，**即如果已经服务器已经在某个给定的索引值应用了日志条目到自己的状态机里，那么其他的服务器不会应用一个不一样的日志到同一个索引值上。在一个服务器应用一条日志条目到他自己的状态机中时，他的日志必须和领导人的日志，在该条目和之前的条目上相同，并且已经被提交。**现在我们来考虑在任何一个服务器应用一个指定索引位置的日志的最小任期；日志完全特性保证拥有更高任期号的领导人会存储相同的日志条目，所以之后的任期里应用某个索引位置的日志条目也会是相同的值。因此，状态机安全特性是成立的。

最后，Raft 要求服务器按照日志中索引位置顺序应用日志条目。和状态机安全特性结合起来看，这就意味着所有的服务器会应用相同的日志序列集到自己的状态机中，并且是按照相同的顺序。

## 参考资料

- [Raft算法笔记](http://zouzls.github.io/2016/08/26/Raft%E7%AE%97%E6%B3%95%E7%AC%94%E8%AE%B0%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/)
- [InfoQ-Raft一致性算法译文](http://www.infoq.com/cn/articles/raft-paper)
